%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PÁGINAS PRELIMINARES
% Agradecimientos, resumen, dedicatoria, etc.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% =====================================================================
%% DEDICATORIA (opcional)
%% =====================================================================
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
  \textit{A mi familia, por su apoyo incondicional.}
\end{flushright}
\vspace*{\fill}
\cleardoublepage

%% =====================================================================
%% AGRADECIMIENTOS (opcional)
%% =====================================================================
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

En primer lugar, quiero agradecer a mi tutor/a por su dedicación y orientación durante el desarrollo de este trabajo.

También quiero expresar mi gratitud a mi familia y amigos por su apoyo constante.

Finalmente, agradecer a la \EPSfacultad{} de la \EPSuniversidad{} por la formación recibida durante estos años.

\cleardoublepage

%% =====================================================================
%% RESUMEN
%% =====================================================================
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Este documento es la plantilla oficial para la elaboración de Trabajos de Fin de Grado (TFG) y Trabajos de Fin de Máster (TFM) de la Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Alicante.

La plantilla proporciona un formato profesional y consistente, cumpliendo con las directrices de estilo de la EPS. Incluye:

\begin{itemize}
  \item Portadas oficiales a color y en blanco y negro
  \item Configuración automática según la titulación
  \item Estilos predefinidos para código fuente
  \item Formato de bibliografía según normas APA
  \item Soporte para acrónimos y glosarios
  \item Optimización de figuras TikZ
\end{itemize}

\textbf{Palabras clave:} TFG, TFM, plantilla, LaTeX, Universidad de Alicante

\cleardoublepage

%% =====================================================================
%% ABSTRACT (en inglés)
%% =====================================================================
\begin{otherlanguage}{english}
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This document is the official template for the preparation of Bachelor's Thesis (TFG) and Master's Thesis (TFM) at the Polytechnic School of the University of Alicante.

The template provides a professional and consistent format, complying with the EPS style guidelines. It includes:

\begin{itemize}
  \item Official color and black-and-white covers
  \item Automatic configuration based on the degree program
  \item Predefined styles for source code
  \item Bibliography format according to APA standards
  \item Support for acronyms and glossaries
  \item TikZ figure optimization
\end{itemize}

\textbf{Keywords:} Bachelor's Thesis, Master's Thesis, template, LaTeX, University of Alicante

\end{otherlanguage}

\cleardoublepage
