%% =============================================================================
%% CAPÍTULO: COMPONENTES ESPECIALIZADOS
%% =============================================================================
\chapter{Componentes Especializados}
\label{cap:componentes}

Este capítulo demuestra el sistema de componentes especializados disponibles en la
plantilla. Los componentes se cargan de forma modular para optimizar el tiempo de 
compilación.

Para usar los componentes, añade en el preámbulo del documento:

\begin{verbatim}
\usepackage[all]{eps-componentes}  % Todos los componentes
% o bien, solo los que necesites:
\usepackage[software,telecom]{eps-componentes}
\end{verbatim}

%% =============================================================================
\section{Componentes Comunes}
\label{sec:comp-comunes}

Los componentes comunes se cargan automáticamente y están disponibles para todas
las disciplinas.

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cajas de Información}
\label{subsec:cajas-info}

Cajas para destacar diferentes tipos de información:

\begin{infobox}
  Esta es una caja de información general. Úsala para notas importantes
  o datos relevantes que el lector debe conocer.
\end{infobox}

\begin{successbox}
  Esta es una caja de éxito. Indica que algo se ha completado correctamente
  o muestra una buena práctica.
\end{successbox}

\begin{warningbox}
  Esta es una caja de advertencia. Alerta sobre algo que requiere atención
  pero no es crítico.
\end{warningbox}

\begin{dangerbox}
  Esta es una caja de peligro. Indica un error crítico o algo que debe
  evitarse a toda costa.
\end{dangerbox}

\begin{tipbox}
  Esta es una caja de consejo. Ofrece sugerencias útiles o trucos
  para mejorar el trabajo.
\end{tipbox}

\begin{notebox}
  Esta es una caja de nota. Para información adicional o comentarios
  secundarios.
\end{notebox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cajas con Título}
\label{subsec:cajas-titulo}

Cajas que incluyen un título personalizado:

\begin{titlebox}{Título Personalizado}
  Esta caja permite definir un título personalizado para el contenido.
  Es útil para destacar secciones específicas.
\end{titlebox}

\begin{definitionbox}{Algoritmo}
  Conjunto ordenado y finito de operaciones que permite hallar la
  solución de un problema.
\end{definitionbox}

\begin{examplebox}[Ejemplo de uso]
  Aquí se muestra cómo aplicar el concepto explicado anteriormente
  en un caso práctico.
\end{examplebox}

\begin{importantbox}
  Este contenido es especialmente importante y no debe pasarse por alto
  durante la lectura del documento.
\end{importantbox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Listas Especiales}
\label{subsec:listas}

Diferentes tipos de listas para organizar información:

\paragraph{Checklist:}
\begin{checklist}
  \item[\checked] Revisar documentación
  \item[\checked] Implementar funcionalidad básica
  \item[\partialchecked] Realizar pruebas unitarias
  \item[\unchecked] Desplegar en producción
\end{checklist}

\paragraph{Pros y Contras:}
\begin{proscons}
  \pro Fácil de implementar
  \pro Bien documentado
  \pro Comunidad activa
  \con Curva de aprendizaje inicial
  \con Requiere configuración adicional
\end{proscons}

\paragraph{Lista de Pasos:}
\begin{steplist}
  \step Descargar el código fuente del repositorio
  \step Instalar las dependencias necesarias
  \step Configurar las variables de entorno
  \step Ejecutar el script de inicialización
  \step Verificar que todo funciona correctamente
\end{steplist}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Badges e Indicadores}
\label{subsec:badges}

Etiquetas y badges para marcar estados:

\paragraph{Badges personalizados:}
\badge{Estable} \quad
\badge[eps-success]{Completado} \quad
\badge[eps-warning]{En revisión} \quad
\badge[eps-danger]{Crítico} \quad
\badge[eps-secondary]{Beta}

\paragraph{Badges predefinidos:}
\badgenew \quad \badgewip \quad \badgedeprecated \quad 
\badgebeta \quad \badgerequired \quad \badgeoptional

\paragraph{Versiones:}
\version{1.0.0} \quad \version{2.1.0} \quad \version{3.0.0-beta}

\paragraph{Barra de progreso:}
\progressbar{25} \quad \progressbar{50} \quad \progressbar{75} \quad \progressbar{100}

\paragraph{Rating con estrellas:}
\rating{3}{5} \quad \rating{4}{5} \quad \rating{5}{5}

\paragraph{Indicador de nivel:}
\levelbar{2}{5} \quad \levelbar{4}{5} \quad \levelbar{5}{5}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tarjetas de Información}
\label{subsec:tarjetas}

\noindent
\personcard{Juan García}{Desarrollador Senior}{%
  Especialista en arquitectura de software con 10 años de experiencia.%
}
\hfill
\personcard{María López}{Project Manager}{%
  Coordinación de equipos y gestión ágil de proyectos.%
}

\vspace{1em}

\noindent
\statcard{1,234}{\faUsers~Usuarios}{eps-primary}
\hfill
\statcard{98.5\%}{\faChartLine~Uptime}{eps-success}
\hfill
\statcard{45ms}{\faClock~Latencia}{eps-info}
\hfill
\statcard{12}{\faBug~Issues}{eps-warning}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Timeline}
\label{subsec:timeline}

\begin{timeline}
  \timeitem{Ene 2024}{Inicio del proyecto y definición de requisitos}
  \timeitem{Mar 2024}{Diseño de la arquitectura del sistema}
  \timeitem{Jun 2024}{Implementación del módulo principal}
  \timeitem{Sep 2024}{Pruebas de integración y corrección de errores}
  \timeitem{Dic 2024}{Despliegue en producción y documentación final}
\end{timeline}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Comparativas}
\label{subsec:comparativas}

\begin{comparison}{Opción A}{Opción B}
  \comprow{Rendimiento}{Alto}{Medio}
  \comprow{Facilidad de uso}{Media}{Alta}
  \comprow{Coste}{Bajo}{Medio}
  \comprow{Soporte}{Comunidad}{Comercial}
\end{comparison}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Citas Destacadas}
\label{subsec:citas}

\begin{quotebox}[Albert Einstein]
  La imaginación es más importante que el conocimiento. El conocimiento
  es limitado, mientras que la imaginación abraza el mundo entero.
\end{quotebox}


%% =============================================================================
\section{Componentes de Software}
\label{sec:comp-software}

Componentes específicos para informática e ingeniería de software.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[software]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{API REST Endpoints}
\label{subsec:api}

\begin{apiendpoint}{GET}{/api/users}
  Obtiene la lista de todos los usuarios registrados en el sistema.
  Requiere autenticación mediante token JWT.
  
  \apibody{application/json}{
    "page": 1,
    "limit": 10,
    "filter": "active"
  }
  
  \apiresponse{200}{
    "users": [
      {"id": 1, "name": "Juan"},
      {"id": 2, "name": "María"}
    ],
    "total": 150
  }
  
  \apiresponse{401}{
    "error": "Token no válido"
  }
\end{apiendpoint}

\vspace{1em}

\begin{apiendpoint}{POST}{/api/users}
  Crea un nuevo usuario en el sistema.
  
  \apiresponse{201}{
    "id": 3,
    "message": "Usuario creado"
  }
\end{apiendpoint}

\paragraph{Métodos HTTP disponibles:}
\httpget \quad \httppost \quad \httpput \quad \httppatch \quad \httpdelete

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Terminal y Consola}
\label{subsec:terminal}

\begin{terminal}[Instalación de dependencias]
  \prompt npm install
  \prompt npm run build
  \prompt npm test
  \promptroot systemctl restart nginx
  \promptroot journalctl -u nginx -f
\end{terminal}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Clases UML}
\label{subsec:uml}

\begin{umlclass}{Usuario}
  \visibility{-} id: int \\
  \visibility{-} nombre: string \\
  \visibility{-} email: string \\
  \visibility{#} password: string \\
  \visibility{+} getNombre(): string \\
  \visibility{+} setNombre(n: string): void \\
  \visibility{+} validar(): boolean
\end{umlclass}

\begin{umlinterface}{IAutenticable}
  \visibility{+} login(user: string, pass: string): boolean \\
  \visibility{+} logout(): void \\
  \visibility{+} isAuthenticated(): boolean
\end{umlinterface}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tabla de Requisitos}
\label{subsec:requisitos}

\begin{requirements}
  \reqrow{RF-001}{El sistema debe permitir el registro de usuarios}{Alta}{\statusdone}
  \reqrow{RF-002}{Los usuarios pueden modificar su perfil}{Alta}{\statusdone}
  \reqrow{RF-003}{Implementar sistema de notificaciones}{Media}{\statusprogress}
  \reqrow{RF-004}{Exportar datos a formato PDF}{Baja}{\statustodo}
  \reqrow{RF-005}{Integración con API externa}{Media}{\statustodo}
\end{requirements}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Esquema de Base de Datos}
\label{subsec:database}

\begin{dbtable}{usuarios}
  \pkicon & id & INT & AUTO\_INCREMENT \\
  & nombre & VARCHAR(100) & NOT NULL \\
  & email & VARCHAR(255) & UNIQUE NOT NULL \\
  & created\_at & TIMESTAMP & DEFAULT NOW() \\
  \fkicon & rol\_id & INT & FK $\rightarrow$ roles.id \\
\end{dbtable}

\begin{dbtable}{roles}
  \pkicon & id & INT & AUTO\_INCREMENT \\
  & nombre & VARCHAR(50) & NOT NULL \\
  & permisos & JSON & NULL \\
\end{dbtable}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Git y Control de Versiones}
\label{subsec:git}

Historial de commits del proyecto:

\gitcommit{a1b2c3d}{feat: Añadir sistema de autenticación}{Juan}{2024-01-15}

\gitcommit{e4f5g6h}{fix: Corregir error en validación de email}{María}{2024-01-20}

\gitcommit{i7j8k9l}{docs: Actualizar README con instrucciones}{Pedro}{2024-02-01}

\vspace{0.5em}
\noindent
\textbf{Ramas:} \gitbranch{main} \quad \gitbranch{develop} \quad \gitbranch{feature/login}

\vspace{0.5em}
\noindent
\textbf{Tags:} \gittag{v1.0.0} \quad \gittag{v1.1.0} \quad \gittag{v2.0.0-beta}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Logs y Métricas}
\label{subsec:logs}

\begin{logbox}[Logs del servidor]
  \logentry{INFO}{2024-01-15 10:30:00}{Servidor iniciado en puerto 3000}
  \logentry{DEBUG}{2024-01-15 10:30:01}{Conexión a base de datos establecida}
  \logentry{WARN}{2024-01-15 10:35:22}{Intento de acceso sin autenticación}
  \logentry{ERROR}{2024-01-15 11:02:45}{Timeout en consulta a API externa}
\end{logbox}

\vspace{1em}
\noindent
\metricbox{Tiempo de respuesta}{45}{ms}{eps-success}
\hfill
\metricbox{Uso de CPU}{78}{\%}{eps-warning}
\hfill
\metricbox{Memoria}{2.4}{GB}{eps-info}


%% =============================================================================
\section{Componentes de Telecomunicaciones}
\label{sec:comp-telecom}

Componentes para telecomunicaciones, electrónica y sistemas de comunicación.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[telecom]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Carta de Smith}
\label{subsec:smith}

La carta de Smith es una herramienta gráfica para resolver problemas de 
adaptación de impedancias en líneas de transmisión.

\begin{infobox}
  La carta de Smith requiere la librería \texttt{pgfplots.smithchart}.
  Para un ejemplo funcional, ver la documentación de telecom.
\end{infobox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagrama de Constelación}
\label{subsec:constelacion}

Representación de esquemas de modulación digital:

\begin{infobox}
  Los diagramas de constelación se usan para representar modulaciones como QPSK, 16-QAM, etc.
  Ver documentación de telecom para ejemplos con el entorno \texttt{constellation}.
\end{infobox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Máquina de Estados Finitos}
\label{subsec:fsm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm]
  \node[fsmstate, initial] (s0) {$S_0$};
  \node[fsmstate, right of=s0] (s1) {$S_1$};
  \node[fsmstate, accepting, right of=s1] (s2) {$S_2$};
  
  \path[fsmtransition]
    (s0) edge[bend left] node[above] {a/0} (s1)
    (s1) edge[bend left] node[below] {b/1} (s0)
    (s1) edge node[above] {a/1} (s2)
    (s2) edge[loop right] node[right] {a,b/0} (s2);
\end{tikzpicture}
\end{center}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tramas de Protocolo}
\label{subsec:tramas}

\begin{protocolframe}[Trama Ethernet IEEE 802.3]
  \framefield{7}{Preámbulo}
  \framefield{1}{SFD}
  \framefield{6}{MAC Dest}
  \framefield{6}{MAC Orig}
  \framefield{2}{Tipo}
  \framefield{46-1500}{Datos}
  \framefield{4}{FCS}
\end{protocolframe}

\vspace{1em}

\begin{protocolframe}[Segmento TCP]
  \framefield{2}{Puerto Orig}
  \framefield{2}{Puerto Dest}
  \framefield{4}{Número Seq}
  \framefield{4}{Número ACK}
  \framefield{2}{Flags}
  \framefield{2}{Ventana}
  \framefield{2}{Checksum}
  \framefield{var}{Datos}
\end{protocolframe}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Parámetros S}
\label{subsec:sparams}

\begin{sparameters}
  \sparam{S_{11}}{-18.5}{dB}{Pérdidas de retorno entrada}
  \sparam{S_{21}}{-0.25}{dB}{Pérdidas de inserción}
  \sparam{S_{12}}{-45.2}{dB}{Aislamiento inverso}
  \sparam{S_{22}}{-22.1}{dB}{Pérdidas de retorno salida}
\end{sparameters}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagramas de Temporización}
\label{subsec:timing}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  % Señal de reloj
  \draw (0,2) node[left] {CLK};
  \timingclock{0}{2}{8}
  
  % Señal de datos
  \draw (0,1) node[left] {DATA};
  \timinglow{0}{1}{1}
  \timinghigh{1}{1}{2}
  \timinglow{3}{1}{1}
  \timinghigh{4}{1}{3}
  \timinglow{7}{1}{1}
  
  % Señal de enable
  \draw (0,0) node[left] {EN};
  \timinglow{0}{0}{2}
  \timinghigh{2}{0}{5}
  \timinglow{7}{0}{1}
\end{tikzpicture}
\end{center}


%% =============================================================================
\section{Componentes de Arquitectura}
\label{sec:comp-arquitectura}

Componentes para arquitectura, ingeniería civil y construcción.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[arquitectura]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagrama de Gantt}
\label{subsec:gantt}

\begin{ganttbox}[Planificación de obra - Fase 1]
  \begin{ganttchart}[gantt eps style]{1}{12}
    \gantttitle{Año 2024}{12} \\
    \gantttitlelist{E,F,M,A,M,J,J,A,S,O,N,D}{1} \\
    \ganttbar{Demolición}{1}{2} \\
    \ganttbar{Cimentación}{2}{4} \\
    \ganttbar[bar/.append style={fill=eps-danger}]{Estructura}{4}{8} \\
    \ganttbar{Cerramientos}{7}{10} \\
    \ganttbar{Instalaciones}{9}{12} \\
    \ganttlink{elem0}{elem1}
    \ganttlink{elem1}{elem2}
    \ganttlink{elem2}{elem3}
    \ganttlink{elem3}{elem4}
  \end{ganttchart}
\end{ganttbox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Fichas Técnicas de Materiales}
\label{subsec:fichas-tecnicas}

\begin{techsheet}{Hormigón HA-25/B/20/IIa}
  \techprop{Resistencia característica}{25 MPa}
  \techprop{Consistencia}{Blanda (6-9 cm)}
  \techprop{Tamaño máximo árido}{20 mm}
  \techprop{Ambiente de exposición}{IIa - Humedad alta}
  \techprop{Relación agua/cemento máx.}{0.60}
  \techprop{Contenido mínimo cemento}{275 kg/m³}
  \techprop{Recubrimiento nominal}{30 mm}
\end{techsheet}

\vspace{1em}

\noindent
\materialcard{Acero B500S}{%
  \techprop{Límite elástico}{500 MPa}
  \techprop{Resistencia tracción}{550 MPa}
}
\hfill
\materialcard{Ladrillo cerámico}{%
  \techprop{Resistencia}{10 N/mm²}
  \techprop{Absorción}{< 15\%}
}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Presupuestos}
\label{subsec:presupuesto}

\begin{presupuesto}
  \capitulopresupuesto{1}{MOVIMIENTO DE TIERRAS}
  \partida{1.1}{Excavación en zanjas}{m³}{120}{40}
  \partida{1.2}{Transporte a vertedero}{m³}{180}{15}
  \partida{1.3}{Compactación de tierras}{m²}{250}{4}
  \capitulopresupuesto{2}{CIMENTACIÓN}
  \partida{2.1}{Hormigón de limpieza}{m³}{15}{80}
  \partida{2.2}{Zapatas de hormigón armado}{m³}{42}{300}
  \capitulopresupuesto{3}{ESTRUCTURA}
  \partida{3.1}{Pilares de hormigón}{m³}{28}{400}
  \partida{3.2}{Forjado unidireccional}{m²}{320}{120}
  \totalpresupuesto{74660}
\end{presupuesto}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Normativa Aplicable}
\label{subsec:normativa}

\begin{normativa}
  \norma{CTE DB-SE}{Seguridad Estructural - Bases de cálculo}
  \norma{CTE DB-SE-AE}{Acciones en la edificación}
  \norma{CTE DB-SE-C}{Cimientos}
  \norma{EHE-08}{Instrucción de Hormigón Estructural}
  \norma{UNE-EN 1992-1-1}{Eurocódigo 2: Proyecto de estructuras de hormigón}
  \norma{NCSE-02}{Norma de Construcción Sismorresistente}
\end{normativa}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Control de Calidad}
\label{subsec:control-calidad}

\begin{controlcalidad}
  \controlitem{Hormigón HA-25}{Resistencia compresión}{28,5 MPa}{$\geq$ 25 MPa}{eps-success}
  \controlitem{Acero B500S}{Límite elástico}{512 MPa}{$\geq$ 500 MPa}{eps-success}
  \controlitem{Soldadura}{Inspección visual}{Defecto leve}{Sin defectos}{eps-warning}
  \controlitem{Compactación}{Densidad relativa}{94\%}{$\geq$ 95\%}{eps-danger}
\end{controlcalidad}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Etiquetas Energéticas}
\label{subsec:energia}

\noindent
\etiquetaenergetica{A} \quad
\etiquetaenergetica{B} \quad
\etiquetaenergetica{C} \quad
\etiquetaenergetica{D} \quad
\etiquetaenergetica{E} \quad
\etiquetaenergetica{F} \quad
\etiquetaenergetica{G}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Certificaciones}
\label{subsec:certificaciones}

\certiso{9001} \quad \certiso{14001} \quad \certiso{45001}

\vspace{0.5em}
\certce \quad \certune{12345}


%% =============================================================================
\section{Componentes de Química}
\label{sec:comp-quimica}

Componentes para química, ciencia de materiales e ingeniería química.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[quimica]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Reacciones Químicas}
\label{subsec:reacciones}

\begin{reactionbox}[Combustión completa del metano]
  \ch{CH4 + 2 O2 -> CO2 + 2 H2O}
  
  \reactionconditions{T = 800°C, presencia de catalizador Pt}
\end{reactionbox}

\vspace{1em}

\begin{mechanismbox}[Sustitución nucleofílica SN2]
  El mecanismo SN2 ocurre en un solo paso concertado donde el nucleófilo
  ataca por el lado opuesto al grupo saliente.
  
  \ch{HO^- + CH3Br -> CH3OH + Br^-}
\end{mechanismbox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Fichas de Compuestos}
\label{subsec:compuestos}

\begin{compoundsheet}{Ácido Sulfúrico}
  \compprop{Fórmula molecular}{\ch{H2SO4}}
  \compprop{Masa molar}{98,079 g/mol}
  \compprop{Densidad}{1,84 g/cm³}
  \compprop{Punto de fusión}{10 °C}
  \compprop{Punto de ebullición}{337 °C}
  \compprop{Solubilidad en agua}{Miscible}
  \compprop{pKa}{-3 (ácido fuerte)}
\end{compoundsheet}

\vspace{1em}

\noindent
\compoundcard{Etanol}{\ch{C2H5OH}}{46,07 g/mol}
\hfill
\compoundcard{Glucosa}{\ch{C6H12O6}}{180,16 g/mol}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Protocolos de Laboratorio}
\label{subsec:protocolos}

\begin{protocol}[Titulación ácido-base]
  \protocolstep{Lavar y enjuagar la bureta con la solución valorante (\ch{NaOH} 0,1 M)}
  \protocolstep{Llenar la bureta y enrasar a cero}
  \protocolstep{Pipetear 25 mL de la muestra ácida en un erlenmeyer}
  \protocolstep{Añadir 3-4 gotas de indicador fenolftaleína}
  \protocolstep{Valorar hasta viraje de incoloro a rosa persistente}
  \protocolwarning{Usar gafas de seguridad y bata en todo momento}
  \protocolstep{Anotar el volumen gastado y repetir 3 veces}
\end{protocol}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Resultados Analíticos}
\label{subsec:analiticos}

\begin{analyticalresults}
  \analyte{Plomo (Pb)}{0,015}{mg/L}{< 0,010}{eps-danger}
  \analyte{Cadmio (Cd)}{0,002}{mg/L}{< 0,005}{eps-success}
  \analyte{Mercurio (Hg)}{0,0005}{mg/L}{< 0,001}{eps-success}
  \analyte{Arsénico (As)}{0,008}{mg/L}{< 0,010}{eps-success}
  \analyte{Cobre (Cu)}{0,85}{mg/L}{< 2,0}{eps-success}
  \analyte{Zinc (Zn)}{2,3}{mg/L}{< 3,0}{eps-warning}
\end{analyticalresults}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Equipamiento de Laboratorio}
\label{subsec:equipamiento}

\begin{equipmentlist}
  \item Espectrofotómetro UV-Vis (Shimadzu UV-1800)
  \item pH-metro digital (Mettler Toledo)
  \item Balanza analítica (precisión 0,0001 g)
  \item Agitador magnético con calefacción
  \item Campana de extracción de gases
\end{equipmentlist}

\vspace{1em}

\begin{reagentlist}
  \reagent{\ch{NaOH}}{0,1 M}{500 mL}
  \reagent{\ch{HCl}}{0,1 M}{250 mL}
  \reagent{Fenolftaleína}{1\% en etanol}{100 mL}
  \reagent{Agua destilada}{--}{2 L}
\end{reagentlist}


%% =============================================================================
\section{Componentes de Geología}
\label{sec:comp-geologia}

Componentes para geología, geotecnia e ingeniería geológica.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[geologia]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Columna Estratigráfica}
\label{subsec:estratigrafia}

\begin{stratigraphybox}[Sección estratigráfica A-A']
  \begin{tikzpicture}
    \begin{stratcolumn}
      \stratlayer{0}{1.2}{lito arenisca}{Arenisca calcárea (Mioceno)}
      \stratlayer{1.2}{2.5}{lito arcilla}{Margas grises (Mioceno)}
      \stratlayer{2.5}{4}{lito caliza}{Caliza masiva (Cretácico)}
      \stratlayer{4}{5.5}{lito dolomia}{Dolomías tableadas (Jurásico)}
    \end{stratcolumn}
  \end{tikzpicture}
\end{stratigraphybox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tabla de Minerales}
\label{subsec:minerales}

\begin{mineraltable}
  \mineralrow{Cuarzo}{\ch{SiO2}}{7}{2,65}
  \mineralrow{Calcita}{\ch{CaCO3}}{3}{2,71}
  \mineralrow{Feldespato potásico}{\ch{KAlSi3O8}}{6}{2,56}
  \mineralrow{Moscovita}{\ch{KAl2(AlSi3O10)(OH)2}}{2,5}{2,82}
  \mineralrow{Olivino}{\ch{(Mg,Fe)2SiO4}}{6,5}{3,32}
\end{mineraltable}

\vspace{1em}

\noindent
\mineralcard{Pirita}{\ch{FeS2}}{6}{5,02}
\hfill
\mineralcard{Galena}{\ch{PbS}}{2,5}{7,58}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Datos Geotécnicos}
\label{subsec:geotecnia}

\begin{geotechdata}
  \geotechtest{Límite líquido}{LL}{45,2}{\%}
  \geotechtest{Límite plástico}{LP}{23,1}{\%}
  \geotechtest{Índice de plasticidad}{IP}{22,1}{\%}
  \geotechtest{Densidad seca}{$\rho_d$}{1,72}{g/cm³}
  \geotechtest{Humedad natural}{$w$}{18,5}{\%}
\end{geotechdata}

\vspace{0.5em}

\noindent
Ensayo SPT: \sptvalue{18} \quad
Cohesión: \cohesion{25}{kPa} \quad
Ángulo de rozamiento: \frictionangle{32}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Clasificación de Suelos}
\label{subsec:clasificacion-suelos}

Según el Sistema Unificado de Clasificación de Suelos (USCS):

\noindent
\uscsclass{CL} -- Arcilla de baja plasticidad

\noindent
\uscsclass{SM} -- Arena limosa

\noindent
\uscsclass{GP} -- Grava mal graduada

\vspace{1em}
Clasificación RMR del macizo rocoso: \rmrclass{III}{Regular}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Eras Geológicas}
\label{subsec:eras}

\geoera{Cuaternario} \quad
\geoera{Neógeno} \quad
\geoera{Paleógeno} \quad
\geoera{Cretácico} \quad
\geoera{Jurásico}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Riesgos Geológicos}
\label{subsec:riesgos-geo}

\georisk[4]{Deslizamientos activos en ladera norte}

\georisk[2]{Riesgo moderado de subsidencia}

\vspace{0.5em}

\noindent
\risklandslide \quad \riskflood \quad \riskseismic


%% =============================================================================
\section{Componentes de Prevención}
\label{sec:comp-prevencion}

Componentes para prevención de riesgos laborales y seguridad.
Cargar con: \texttt{\textbackslash usepackage[prevencion]\{eps-componentes\}}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Matriz de Riesgos}
\label{subsec:matriz-riesgos}

\begin{riskmatrixbox}[Matriz de evaluación 5×5]
  \riskmatrix
\end{riskmatrixbox}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Evaluación de Riesgos}
\label{subsec:evaluacion-riesgos}

\begin{riskassessment}
  \riskentry{R-001}{Caída a distinto nivel (andamios)}{4}{4}{}{Instalación de barandillas, redes de seguridad}
  \riskentry{R-002}{Contacto eléctrico directo}{2}{5}{}{Revisión periódica de instalaciones}
  \riskentry{R-003}{Golpes por objetos móviles}{3}{3}{}{Señalización de zonas de paso}
  \riskentry{R-004}{Sobreesfuerzos}{4}{2}{}{Formación en manipulación manual de cargas}
  \riskentry{R-005}{Exposición a ruido}{3}{2}{}{Uso obligatorio de protección auditiva}
\end{riskassessment}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Checklist de Seguridad}
\label{subsec:checklist-seguridad}

\begin{safetychecklist}[Verificación diaria de obra]
  \checkitem{EPIs disponibles y en buen estado}
  \checkitem{Zona de trabajo correctamente señalizada}
  \checkitem{Extintores accesibles y revisados}
  \uncheckitem{Revisión de andamios completada}
  \uncheckitem{Botiquín de primeros auxilios revisado}
  \naitem{Trabajos en espacios confinados}
\end{safetychecklist}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Señalización de Seguridad}
\label{subsec:senalizacion}

\paragraph{Señales de advertencia:}
\signwarning{Riesgo de caída a distinto nivel}
\signwarning{Riesgo eléctrico}

\paragraph{Señales de prohibición:}
\signprohibition{Prohibido fumar}
\signprohibition{Prohibido el paso}

\paragraph{Señales de obligación:}
\signmandatory{Uso obligatorio de casco}
\signmandatory{Uso obligatorio de guantes}

\paragraph{Señales de emergencia:}
\signemergency{Salida de emergencia}
\signfire{Extintor}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Equipos de Protección Individual}
\label{subsec:epis}

\begin{epilist}
  \item \epihardhat
  \item \epigloves
  \item \epigoggles
  \item \epiboots
  \item \epimask
  \item \epiearprotection
  \item \epivest
  \item \epiharness
\end{epilist}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Indicadores de Seguridad}
\label{subsec:indicadores-seguridad}

\noindent
\indicatorIF{12,5}
\hfill
\indicatorIG{0,35}
\hfill
\indicatorII{8,2}
\hfill
\indicatorDaysSafe{247}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Procedimiento de Emergencia}
\label{subsec:emergencia}

\begin{emergencyprocedure}[En caso de accidente grave]
  \begin{steplist}
    \step Proteger: Asegurar la zona y evitar nuevos accidentes
    \step Avisar: Llamar al 112 y comunicar a los servicios de emergencia
    \step Socorrer: Aplicar primeros auxilios si se tiene formación
    \step No mover al accidentado salvo peligro inminente
    \step Esperar a los servicios de emergencia
  \end{steplist}
  
  \vspace{0.5em}
  \emergencyphone{Emergencias}{112}\\
  \emergencyphone{Mutua de accidentes}{900 123 456}\\
  \emergencyphone{Responsable de seguridad}{ext. 2345}
\end{emergencyprocedure}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Registro de Formación}
\label{subsec:formacion}

\begin{trainingrecord}
  \trainingentry{PRL Básico (60h)}{60}{01/2024}{01/2029}{vigente}
  \trainingentry{Trabajos en altura}{8}{03/2024}{03/2025}{vigente}
  \trainingentry{Primeros auxilios}{16}{06/2023}{06/2025}{proximo}
  \trainingentry{Riesgo eléctrico}{20}{01/2022}{01/2024}{caducado}
\end{trainingrecord}

%% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Informe de Accidente}
\label{subsec:accidente}

\begin{accidentreport}[Informe de accidente laboral]
  \reportfield{Fecha}{15 de enero de 2024}
  \reportfield{Hora}{10:30}
  \reportfield{Lugar}{Zona de carga, nave 3}
  \reportfield{Trabajador}{Juan García Pérez}
  \reportfield{Tipo de lesión}{Contusión en pie derecho}
  \reportfield{Gravedad}{\accidenttype{leve}}
  \reportfield{Descripción}{Caída de caja desde estantería sobre el pie}
  \reportfield{Causa principal}{Almacenamiento inadecuado de materiales}
  \reportfield{Medidas correctoras}{Revisión del sistema de almacenamiento}
\end{accidentreport}
